袁隆平團隊迪拜沙漠種水稻 每畝收500公斤

【明報專訊】中國雜交水稻之父袁隆平（圖）的團隊在迪拜試種水稻，是全球首次在熱帶沙漠成功種植，預測畝產量達500公斤，超過普通水稻產量300公斤。其團隊耗用5個月時間，克服高溫、沙塵暴、缺水等難題，用「四維改良」技術培育水稻，首批已接近收割期。

獲酋長邀請 赴阿聯酋試種

新華社報道，袁隆平的「海水稻」團隊獲迪拜酋長私人投資辦公室邀請及委託，在當地熱帶沙漠種植水稻。團隊今年1月挑選十多個雜交水稻品種，在迪拜近郊沙漠小範圍試種。研究員經5個月培育，首批水稻已經成熟，其中一個品種的水稻畝產量預測超過500公斤，另外2種畝產量預測超過400公斤，6月將正式收割測產。對比普通水稻畝產量僅300公斤，袁隆平表示每畝產量達500公斤是理想，沒想過能達成，是次實驗證明中國雜交水稻技術遙遙領先，海水稻技術初露鋒芒。受邀請觀摩實驗的印度測產專家伊什表示，測產結果理想，印象深刻。

迪拜屬亞熱帶氣候，沙漠晝夜溫差達30多度，部分地區時受沙暴侵襲，年降雨量為94.3毫米。阿聯酋農業規模細小，可用耕地不足7%，糧食依賴入口，每年金額高達29億美元。而且沙漠土壤有機物質含量低，全是散沙，沒有泥狀等團粒結構土壤，沙漠7.5米之下是海水，缺乏淡水。

搭建感應器管道 克服高溫缺水

針對乾旱天氣，袁隆平團隊挑選水稻前，先測試品種的抗旱性、抗鹼性和抗倒伏性。青島海水稻研發中心副主任張國棟表示「當地淡水非常寶貴」，都是由海水化淡得來，使用傳統灌溉方法，會消耗大量淡水。加上，淡水下滲後會與地下海水匯合，將引起地下水上升，產生次生鹽漬化作用，土壤積聚更多鹽分。

團隊研究出「四維改良」技術，利用要素物聯網模組技術，搭建多個感應器的管道，規劃出水稻田。第一根管道將水稻所需水、肥料自動輸送到植物根部，第二根管道回收多出的水分、肥料，運送到回收中心，再輸入第一根管道循環使用，減少浪費。要素物聯網模組在地面設置智能噴灑灌溉系統，根據水稻不同時期特點、土壤環境和養分資料，準確地控制噴頭和噴槍，定時定量提供適當水量及養分。張國棟指，沙漠土地種植水稻三年以上，土壤有機物質將提高，形成團粒結構，能夠種植農作物。

人有多大膽

睇到下一步話喺用海水種

佢d雜交水稻 連狗都唔食

中共碩果僅存既真材實料...

佢係堅料,不過買少見少了

頂你個肺我朝幾廿年前畝產萬斤，你今日先畝產500都好拎出黎打飛機

去茶餐廳或者街邊買飯盒
食咗你都未必知

人有多大膽
地有多大產

阿公當年因為話唔得
所以比人拉咗

你地明唔明咩叫breakthrough

公斤定斤呀

之前睇片佢已經試緊

撈唔掂武拍要耕田

去過深圳龍崗超級稻種植基地試食過

口感太差，太硬，好難哽，連狗都唔hi

雜交之父

幾時綠化沙漠

自己動手,豐衣足食

難食過屎

你條柒頭試食過未?

哈哈哈哈哈
上面班友真係笑大人個口

每公斤成本幾多？

香港大部分米都係泰國進口